
\chapter{Cronograma}
\label{chap:cronograma}

La ejecución del sistema de cableado estructurado se organiza en un periodo estimado de seis semanas. Las actividades siguen una secuencia lógica: primero se realiza el replanteo y la instalación de las canalizaciones; posteriormente se efectúa el tendido del cableado, la instalación del gabinete principal, la terminación de los puntos y, finalmente, las pruebas de certificación.

La programación considera la implementación de un único gabinete principal MDF, ubicado en el Centro de Cómputo del segundo piso. Desde este punto se distribuirá el cableado horizontal de cobre Categoría 6A hacia los ambientes de los cuatro niveles del pabellón.

\section{Cronograma de Ejecución de Actividades}

Las actividades han sido distribuidas de acuerdo con sus dependencias técnicas. Algunas tareas podrán desarrollarse parcialmente en paralelo para reducir el tiempo total de ejecución.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Cronograma de ejecución de actividades.}
\label{tab:cronograma}
\resizebox{\textwidth}{!}{
\begin{tabular}{|c|p{7.2cm}|c|c|}
\hline
\textbf{Etapa} & \textbf{Actividad principal} & \textbf{Duración} & \textbf{Semana} \\
\hline
1 & Revisión de planos y replanteo de las rutas de cableado & 2 días & 1 \\
\hline
2 & Instalación de canaletas, conduit y registros & 2 semanas & 1--2 \\
\hline
3 & Tendido y peinado del cableado horizontal Cat. 6A & 2 semanas & 2--3 \\
\hline
4 & Instalación del MDF y puesta a tierra & 1 semana & 3--4 \\
\hline
5 & Terminación, ponchado y etiquetado de jacks y patch panels & 1 semana & 4--5 \\
\hline
6 & Inspección y pruebas preliminares de los enlaces & 2 días & 5 \\
\hline
7 & Certificación, corrección de fallas y entrega final & 1 semana & 6 \\
\hline
\end{tabular}
}
\end{table}

El replanteo permitirá verificar que las rutas señaladas en los planos no interfieran con instalaciones eléctricas, tuberías u otros elementos del edificio. Después de aprobar las rutas se instalarán las canaletas, tuberías conduit y cajas de registro que protegerán el cableado.

El tendido de los cables podrá comenzar en las zonas donde las canalizaciones ya se encuentren concluidas. Posteriormente se instalará el MDF, se organizarán los cables en los patch panels y se realizará la terminación de cada punto bajo el esquema T568-B.

La última semana se destinará a certificar los enlaces, corregir los puntos que obtengan un resultado FAIL y preparar los reportes y planos finales del proyecto.

\section{Cronograma de Compras y Desembolsos}

Los materiales deberán adquirirse antes de la actividad en la que serán utilizados. Esta programación evita retrasos y reduce el almacenamiento innecesario de equipos.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Cronograma de compras y desembolsos.}
\label{tab:compras}
\resizebox{\textwidth}{!}{
\begin{tabular}{|p{7.3cm}|p{4.2cm}|r|}
\hline
\textbf{Adquisición} & \textbf{Momento de compra} & \textbf{Monto (S/)} \\
\hline
Canaletas, conduit y accesorios & Antes de la semana 1 & 4\,080.00 \\
\hline
Cable Cat.\ 6A, jacks, faceplates, patch cords y accesorios & Antes de la semana 2 & 19\,564.00 \\
\hline
Gabinete MDF, switches, UPS y patch panels & Antes de la semana 4 & 10\,000.00 \\
\hline
Etiquetas, barra de tierra y materiales complementarios & Antes de la semana 4 & 450.00 \\
\hline
Servicio de certificación & Semana 6 & 2\,900.00 \\
\hline
\textbf{Total} & & \textbf{36\,994.00} \\
\hline
\end{tabular}
}
\end{table}

El monto indicado corresponde a materiales, equipos y certificación. La mano de obra será desembolsada progresivamente según el avance de la instalación.

\section{Diagrama de Gantt de Instalación}

El diagrama de Gantt permite visualizar la duración, secuencia y superposición de las actividades durante las seis semanas previstas.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Diagrama de Gantt de la instalación.}
\label{tab:gantt}
\resizebox{\textwidth}{!}{
\begin{tabular}{|p{7cm}|c|c|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Actividad} &
\textbf{S1} &
\textbf{S2} &
\textbf{S3} &
\textbf{S4} &
\textbf{S5} &
\textbf{S6} \\
\hline
Revisión de planos y replanteo & X & & & & & \\
\hline
Instalación de canaletas, conduit y registros & X & X & & & & \\
\hline
Tendido y peinado del cableado & & X & X & & & \\
\hline
Instalación del MDF y puesta a tierra & & & X & X & & \\
\hline
Terminación y etiquetado & & & & X & X & \\
\hline
Inspección y pruebas preliminares & & & & & X & \\
\hline
Certificación, correcciones y entrega & & & & & & X \\
\hline
\end{tabular}
}
\end{table}

\section{Control del Avance}

El avance del proyecto será verificado semanalmente mediante los siguientes indicadores:

\begin{itemize}
    \item Porcentaje de canalizaciones instaladas.
    \item Cantidad de cables tendidos y organizados.
    \item Número de puntos terminados y etiquetados.
    \item Número de enlaces probados y certificados.
    \item Porcentaje de resultados PASS.
    \item Cantidad de fallas corregidas.
    \item Cumplimiento del cronograma de compras.
\end{itemize}

